\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Fundamentos de Banco de Dados]{Modelos de Dados}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Instituto Federal de Alagoas}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Modelagem e modelos de dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Descrição da estrutura de dados
  \item<3-> Conjunto de regras aplicáveis
  \item<4-> Metodologia de manipulação de dados
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Blocos básicos de construção de modelos de dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Entidade
  \item<3-> Atributo
  \item<4-> Relacionamento
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de relacionamentos}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Um para muitos (1:M ou 1..*)
  \item<3-> Muitos para muitos (M:N ou *..*)
  \item<4-> Um para um (1:1 ou 1..1)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Regras de negócio}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Descrição detalhada
  \item<3-> Fácil compreensão
  \item<4-> Estabelecimento de regras
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Evolução dos modelos de dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Primeira geração (1960-70): sistema de arquivo
  \item<3-> Segunda geração (1970): modelo hierárquico e em rede
  \item<4-> Terceira geração (1970-hoje): modelo relacional
  \item<5-> Quarta geração (1980-hoje): orientado a objetos
  \item<6-> Próxima geração (atualmente): XML
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo hierárquico}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Desenvolvido para projetos complexos
  \item<3-> Usado no projeto do foquete Apollo
  \item<4-> Estrutura de árvore
  \item<5-> 1:M
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo em rede}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Padrões para o modelo hierárquico
  \item<3-> Esquema
  \item<4-> Linguagem de gerenciamento de dados (DML)
  \item<5-> Linguagem de definição de dados (DDL)
  \item<6-> 1:M com vários nós superiores
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo relacional}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Revolução no projeto e desenvolvimento de BD
  \item<3-> Relaçao ou tabela
  \item<4-> Linha ou tupla
  \item<5-> SGBDR
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo entidade-relacionamento}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Representação gráfica
  \item<3-> Entidade (retângulo): substantivo
  \item<4-> Relacionamento (losango): verbo
  \item<5-> Notação de Chen e Crow's Foot    
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]{Exercício}
  \begin{lstlisting}[language=python, frame=single, numbers=left]
    ...
    cursor.execute("""INSERT INTO users
    VALUES ('Daniel', '12345678',
    'd4n1@d4n1.org', 'senha')""")
    ...
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/img/logo}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
